{
  "subject": "民法",
  "version": "1.0",
  "lastUpdated": "2025-12-06",
  "subcategories": {
    "7": "法定債権"
  },
  "questions": {
    "1": {
      "rank": "A",
      "question": "事務管理（【民法697条】）の成立要件について説明しなさい。",
      "answer": "①他人の事務を管理すること（【民法697条1項】）、②他人のためにする意思（【民法697条1項】）、③法律上の義務がないこと（【民法697条1項】）、④本人の適法な意思及び利益に適合すること（【民法697条2項】）である。"
    },
    "2": {
      "rank": "A",
      "question": "事務管理（【民法697条】）の成立要件のうち、他人の事務の意義について説明しなさい。",
      "answer": "他人の事務とは、人の生活に必要な一切の仕事（事実行為、法律行為を問わない）をいう。"
    },
    "3": {
      "rank": "A",
      "question": "事務管理（【民法697条】）の成立要件のうち、他人のためにする意思の意義について説明しなさい。",
      "answer": "他人の利益を図る意思をいい、自己のためにする意思との併存は構わない。"
    },
    "4": {
      "rank": "B",
      "question": "本人名をもって、窓の修理を業者に行わせたような場合、事務管理（【民法697条】）が成立することによって、代理権が付与されたこととなり、無権代理が治癒されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "否定説（最判昭36.11.30）\n①事務管理は本人・管理者間の対内的関係を定めるものにすぎない。\n②相手方の保護は本人の黙示の追認を認める、無権代理人の責任を追及する等で図れる。"
    },
    "5": {
      "rank": "A",
      "question": "勝手に他人の土地を運用して大儲けした場合のように、他人のためではなく、自己のために他人の事務を処理した場合（準事務管理）、事務管理の規定を準用することができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "A 準事務管理肯定説＝儲け分も事務管理の規定（【民法701条】【民法646条】）を準用し、返還請求させる。\n（批判）相互扶助の精神という事務管理の趣旨に反する。\nB 準事務管理否定説＝不当利得による処理（原則どおり）。\n①利得に対応する損失がない。\n②管理者が、特殊の才能や機会に恵まれて利益を得た場合には、むしろ償還させない方が公平。"
    },
    "6": {
      "rank": "A",
      "question": "不当利得の意義について説明しなさい。",
      "answer": "正当な理由なしに財産的利得を得、これによって他人に損失を及ぼした者に対して、その利得の返還を命ずる制度。"
    },
    "7": {
      "rank": "A",
      "question": "不当利得制度（【民法703条】【民法704条】）の趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "正義、公平にある。"
    },
    "8": {
      "rank": "A",
      "question": "不当利得返還請求（【民法703条】）が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "①受益（利得）、②損失、③因果関係、④法律上の原因がないことである。"
    },
    "9": {
      "rank": "A",
      "question": "不当利得返還請求（【民法703条】）が認められるための要件のうち、因果関係の有無の判断方法について説明しなさい。",
      "answer": "A 直接の因果関係を必要とする説（旧判例）＝中間者が介在する場合には直接の因果関係がない。\n（批判）直接の因果関係を要求すると、因果関係が認められる場合が狭くなりすぎ、妥当でない。\nB 判例（最判昭49.9.26）＝社会通念上の因果関係で足りる。"
    },
    "10": {
      "rank": "A",
      "question": "不当利得返還請求（【民法703条】）が認められるための要件のうち、法律上の原因がないことの意義について説明しなさい。",
      "answer": "形式的・一般的には正当視される財産的価値の移動が、正義・公平の観点から、実質的・相対的に正当視されるか否か。\n＝財産的価値の移動をその当事者間において正当なものとするだけの実質的理由がないこと。"
    },
    "11": {
      "rank": "A",
      "question": "AがXから騙取した金銭で債権者Yへ弁済した場合、不当利得返還請求（【民法703条】）が認められるための要件のうち、法律上の原因がないことはどのように判断されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例（最判昭49.9.26）＝Yが受領した金銭が騙取金であることについて、悪意・重過失の場合は、「法律上の原因」がない。\n①AからYへの金銭の移動は、債務の弁済であるから、形式的・一般的には正当視される。\n②Yが受領したのが物の場合には、善意・無過失であれば即時取得によって保護されるところ、金銭は動産より流通性を保護すべき。"
    },
    "12": {
      "rank": "A",
      "question": "Mは所有者Yから賃借中のブルドーザーをXに修理に出し、修理完了後Xからブルドーザーを受け取った。しかし、Mは修理代金をXに支払う前に倒産してしまい、このブルドーザーを所有者Yに返還した。この場合、XのYに対する不当利得返還請求（【民法703条】）が認められるための要件のうち、法律上の原因がないことはどのように判断されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例（最判昭45.7.16、最判平7.9.19）＝MがYに対する費用償還請求権を有しておらず（修理代金をMの負担とする特約があり）、ブルドーザーが通常の価格で賃貸されている場合に限り、法律上の原因がない。\n①MがYに対する費用償還請求権を有している場合には、債権者代位権の行使によれば足りる。\n②ブルドーザーを安価に賃貸されていた場合には、Mが修理代金を負担する代わりに、安価で賃貸したと考えることができる。"
    },
    "13": {
      "rank": "B",
      "question": "YはXとの間で消費貸借契約（以下「本件契約」という）を締結し、貸付金は約定に従いBの当座預金口座に振り込まれた。しかし、本件契約締結及び振込指示は、暴力団幹部AのYに対する強迫のもとになされたものであった。このため、Xからの貸金返還請求に対し、Yは、Aの強迫を理由に消費貸借契約を取り消す旨の意思表示をした。この場合、YはXに対して貸金相当額を不当利得として返還する義務（【民法703条】）を負うかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例（最判平10.5.26）＝消費貸借契約の借主甲（本事例ではY）が貸主乙（本事例ではX）に対して貸付金を第三者丙（本事例ではB）に給付するよう求め、乙がこれに従って丙に対して給付を行った後甲が同契約を取り消した場合、乙からの不当利得返還請求に関しては、甲は、特段の事情のない限り、乙の丙に対する同給付により、その価額に相当する利益を受けたといえる。\n本件では、「特段の事情」があるから、Yは返還義務を負わない（Bに返還義務が発生する）。\nこのような場合、乙の給付による利益は直接には同給付を受けた丙に発生し、甲は外見上は利益を受けないようにも見えるけれども、同給付により自分の丙に対する債務が弁済されるなど丙との関係に応じて利益を受け得るのであり、甲と丙との間には事前に何らかの法律上又は事実上の関係が存在するのが通常。"
    },
    "14": {
      "rank": "A",
      "question": "不当利得の特則の種類について説明しなさい。",
      "answer": "①非債弁済（【民法705条】）、②期限前弁済（【民法706条】）、③他人の債務の弁済（【民法707条】）、④不法原因給付（【民法708条】）。"
    },
    "15": {
      "rank": "A",
      "question": "不法原因給付の趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "クリーンハンズの原則（法は不法に助力しない）。\n→【民法90条】と同趣旨。"
    },
    "16": {
      "rank": "A",
      "question": "不法原因給付（【民法708条】本文）の要件について説明しなさい。",
      "answer": "①不法な原因のため、②給付が行われたことである。"
    },
    "17": {
      "rank": "A",
      "question": "不法原因給付（【民法708条】本文）の要件のうち、「不法」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "判例（最判昭27.3.18、最判昭37.3.8参照）＝公序良俗違反を指す。\n【民法90条】と【民法708条】は表裏一体の規定。"
    },
    "18": {
      "rank": "A",
      "question": "不法原因給付（【民法708条】本文）の要件のうち、「給付」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "終局的な給付を意味する。\n受益者に終局的な利益を与える以前の行為についてまで返還請求を否定してしまうと、終局的利益移転のために受益者が法の助力を求め得ることになり、不法な行為をした者には法の助力を与えないとする【民法708条】の趣旨に反することになる。"
    },
    "19": {
      "rank": "B",
      "question": "不法原因給付（【民法708条】本文）として不当利得返還請求（【民法703条】【民法704条】）ができない場合、不法行為に基づく損害賠償請求（【民法709条】）や所有権に基づく返還請求をすることができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "いずれも不可（不法行為に基づく損害賠償請求について、大連判明36.12.22、所有権に基づく返還請求について、最大判昭45.10.21）。\nこれらを認めると【民法708条】の趣旨を没却する。"
    },
    "20": {
      "rank": "B",
      "question": "不法原因給付（【民法708条】本文）として不当利得返還請求（【民法703条】【民法704条】）ができない場合、給付された物の所有権の帰属先がどうなるかについて説明しなさい。",
      "answer": "反射的に受益者に帰属する（最大判昭45.10.21）。\n所有権自体は給付者の下にとどまると考えると、所有権と占有権の帰属が永久に分離することになり、法律関係が混乱する。"
    },
    "21": {
      "rank": "A",
      "question": "不法行為に基づく損害賠償請求（【民法709条】）が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "①権利又は法律上保護されるべき利益の侵害（違法性）（【民法709条】）、②損害の発生とその数額（【民法709条】【民法710条】）、③行為と損害の間の因果関係（【民法709条】）、④故意・過失（【民法709条】）、⑤責任能力（【民法712条】【民法713条】）、⑥違法性阻却事由（【民法720条1項】【民法720条2項】）がないことである。"
    },
    "22": {
      "rank": "A",
      "question": "不法行為に基づく損害賠償請求（【民法709条】）が認められるための要件のうち、「損害」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "不法行為がなかったならば被害者にあるべき仮定的な利益状態と、加害がなされた現在の利益状態との差をいう。"
    },
    "23": {
      "rank": "A",
      "question": "不法行為に基づく損害賠償請求（【民法709条】）が認められるための要件のうち、「過失」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "予見義務違反及び結果回避義務違反をいう。"
    },
    "24": {
      "rank": "B",
      "question": "建築主Aは、建築事務所Y1に設計・工事管理を委託し、建設会社Y2に施工を請け負わせて、マンション甲を建築した。完成後の甲をXがAから買い受けたところ、後になって瑕疵が判明した。この場合、Yらが不法行為に基づく損害賠償責任を負うことがあるかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例（最判平19.7.6、第一次上告審）＝契約関係にない居住者等に対する関係でも、当該建物に建物としての基本的な安全性が欠けることがないように配慮すべき注意義務を負う。\n設計・施工者等がこの義務を怠ったために建築された建物に建物としての基本的な安全性を損なう瑕疵があり、それにより居住者等の生命、身体又は財産が侵害された場合には、設計・施工者等は、当該瑕疵の存在を知りながらこれを前提として建物を買い受けたなどの特段の事情がない限り、不法行為による賠償責任を負う（強度の違法性は不要）。\n・・・居住者等の生命、身体又は財産は、建物の基本的な安全性の確保によって守られるべき一般的な保護法益である。"
    },
    "25": {
      "rank": "A",
      "question": "不法行為に基づく損害賠償責任については、金銭賠償が原則であるが、明文上、金銭賠償原則の例外が認められているかについて説明しなさい。",
      "answer": "名誉毀損の場合、裁判所は適当な処分を命ずることができる（【民法723条】）。"
    },
    "26": {
      "rank": "A",
      "question": "不法行為に基づく損害賠償責任における損害賠償の範囲について説明しなさい。",
      "answer": "通常事情及び予見可能な特別事情を基礎として、加害行為と相当因果関係の範囲内にある損害について、賠償責任を負う（相当因果関係説（【民法416条】類推））。"
    },
    "27": {
      "rank": "B",
      "question": "「故意又は過失によって他人の権利又は法律上保護される利益を侵害した者は、これによって生じた損害を賠償する責任を負う」（【民法709条】）ところ、原状回復請求をすることができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例（大判大10.2.17）＝不可。\n①金銭賠償の原則。\n②原状回復には多額の費用がかかることがあるため、加害者に酷な場合がある。"
    },
    "28": {
      "rank": "B",
      "question": "「故意又は過失によって他人の権利又は法律上保護される利益を侵害した者は、これによって生じた損害を賠償する責任を負う」（【民法709条】）ところ、差止請求をすることができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例（最大判昭61.6.11、最判平7.7.7）＝被侵害利益の重要性、侵害行為の態様等に照らして社会生活上受忍の限度を超える場合には、人格権に基づく妨害排除請求として差止請求を認める。\n物に対する侵害であれば、物権的請求権としての妨害排除請求権が可能であるのだから、より重要な法益である場合には妨害排除請求として差止請求を認めるべき。"
    },
    "29": {
      "rank": "A",
      "question": "「被害者に過失があったときは、裁判所は、これを考慮して、損害賠償の額を定めることができる」（【民法722条2項】）ところ、「過失」を考慮すべき被害者にどの程度の能力が必要かについて説明しなさい。",
      "answer": "A 責任能力を必要とする見解。\n【民法722条2項】の「過失」と【民法709条】の「過失」は同義。\nB 判例（最大判昭39.6.24）事理弁識能力で足りるとする見解。\n【民法722条2項】は責任を負わせるための制度ではなく、損害の公平な分担の観点から、損害額についていかに被害者の不注意を斟酌すべきかの問題。\nC 特段の能力を要しないとする見解。\n・・・損害の公平な分担という趣旨からすれば、能力を問題にする必要はない。"
    },
    "30": {
      "rank": "A",
      "question": "【民法722条2項】の「過失」とは本人の過失に限定されるのかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例（最判昭42.6.27、最判昭51.3.25）＝被害者と身分上ないし生活関係上一体と認められる関係にある者（被害者側）の過失を考慮することができる。\n①損害の公平な分担という趣旨からすれば、被害者側の者に過失がある場合には、その過失による不利益は加害者に負わせるより、被害者に負わせる方が公平。\n②「身分上、生活関係上、一体をなす者」は、経済的にも一体をなし、両者間で損害賠償請求がされることは考えにくい。"
    },
    "31": {
      "rank": "A",
      "question": "被害者の素因（特異体質、既往症など、何らかの反応を引き起こしやすいもとになる状態）が加害行為と相まって損害を発生・拡大させた場合の損害賠償額の調整方法について説明しなさい。",
      "answer": "判例（最判昭63.4.21）＝【民法722条2項】類推適用により考慮し得る。\n・損害の公平な分担という不法行為制度の趣旨。"
    },
    "32": {
      "rank": "B",
      "question": "被害者の身体的特徴は被害者の素因として考慮されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例（最判平4.6.25、最判平8.10.29）＝被害者が平均的な体格ないし通常の体質と異なる身体的特徴を有していたとしても、それが疾患に当たらない場合には、特段の事情の存しない限り、被害者のそのような身体的特徴を損害賠償の額を定めるに当たり斟酌することはできない。\n・・・疾患に至らない身体的特徴は、個々人の個体差の範囲として当然にその存在が予定されている。"
    },
    "33": {
      "rank": "B",
      "question": "被害者の心因的素因は、被害者の素因として考慮されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "交通事故の事案において心因的素因の斟酌を認め（最判昭63.4.21、最判平5.9.9など）、雇用関係においては心因的素因の斟酌を否定（最判平12.3.24）。\n業務の負担が過重であることを原因とし、労働者の性格及びこれに基づく業務遂行の態様等が、損害の発生又は拡大に寄与することは使用者等として予想すべきものであるし、使用者等は、各労働者がその従事すべき業務に適するか否かを判断して、その配置先、遂行すべき業務の内容等を定めるのであり、その際に、各労働者の性格をも考慮することができる。"
    },
    "34": {
      "rank": "B",
      "question": "被害者即死の場合、財産的損害を内容とする不法行為に基づく損害賠償請求権が発生するかについて説明しなさい。",
      "answer": "A 相続説（大判大15.2.16）＝損害賠償請求権が本人に一度は帰属し、それが相続人に相続される。\n①被害者保護。\n②生命侵害は身体傷害の極限概念。\nB 固有被害説＝被害者自身の損害賠償請求権の取得及びその相続性を否定し、被害者の死亡によって残された遺族が固有の損害（ex,扶養利益）を被ることにより、遺族が固有の損害賠償請求権を取得する。"
    },
    "35": {
      "rank": "B",
      "question": "被害者即死の場合、精神的損害を内容とする不法行為に基づく損害賠償請求権が発生するかについて説明しなさい。",
      "answer": "A 相続説（最大判昭42.11.1）＝請求権を放棄したものと解し得る特別の事情がない限り、当然に発生し、相続される。\n①即死の場合には意思表示が不可能であるため、受傷後相当期間経過後死亡した場合と即死の場合とで不均衡を生ずる。\n②慰謝料請求権は一身専属権だが、発生後は単純な金銭債権といえる。\n③損害賠償請求権発生の時点について、民法は、その損害が財産上のものであるか、財産以外のものであるかによって、別異の取扱いをしていない。\nB 旧判例意思表明相続説＝生命侵害を理由とする慰謝料請求権が死者自身に発生し、本人の生前の請求権行使の意思表示があれば、慰謝料請求権が相続される。\nC 固有被害説＝慰謝料請求権の死者自身への発生と、その相続性を否定し、近親者を殺されたことによる苦痛・悲嘆等の精神的損害につき、遺族が固有の慰謝料請求権を取得する（【民法711条】）。"
    },
    "36": {
      "rank": "B",
      "question": "「他人の生命を侵害した者は、被害者の父母、配偶者及び子に対しては、その財産権が侵害されなかった場合においても、損害の賠償をしなければならない」（【民法711条】）ところ、例えば重大な傷害を負った場合の処理について説明しなさい。",
      "answer": "判例（最判昭33.8.5）＝死亡と比肩すべき精神的損害を受けた場合には、【民法709条】【民法710条】による請求を認める。\n【民法711条】の趣旨は損害の発生及び加害行為と損害との間の因果関係の立証責任を軽減した点にあるから、傷害の場合に【民法709条】、【民法710条】に基づいて慰謝料請求することを排斥するものではない。"
    },
    "37": {
      "rank": "B",
      "question": "「他人の生命を侵害した者は、被害者の父母、配偶者及び子に対しては、その財産権が侵害されなかった場合においても、損害の賠償をしなければならない」（【民法711条】）ところ、「被害者の父母、配偶者及び子」以外の者が損害賠償請求しようとする場合の処理について説明しなさい。",
      "answer": "判例（最判昭49.12.17）＝【民法711条】は実質的生活関係に基づくものであるから、このような関係にあれば類推適用してよい。\n【民法711条】は実質的生活関係に基づく者に対して、固有の慰謝料請求権を認めた規定であるから。"
    },
    "38": {
      "rank": "A",
      "question": "責任無能力者の監督義務者等の責任（【民法714条】）の趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "監督義務者等は、責任無能力者が社会生活を送ることについて保護・監督すべき義務がある。"
    },
    "39": {
      "rank": "A",
      "question": "責任無能力者の監督義務者等の責任（【民法714条】）が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "①責任無能力者の行為が、責任能力以外の不法行為の一般的成立要件を満たすこと、②監督義務者等から監督義務を怠らなかったことの立証がないことである。"
    },
    "40": {
      "rank": "A",
      "question": "中学生のように責任能力者が不法行為を行った場合にも、監督義務者等の責任（【民法714条】）を追及することはできないかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例（最判昭49.3.22）＝【民法709条】、【民法710条】を根拠に監督義務者等に賠償責任を認める。\n【民法714条】の趣旨は、被害者保護のため監督義務を怠った点について、立証責任を転換したものにすぎないため、監督義務者等の責任が【民法714条】で限定されるものではない。"
    },
    "41": {
      "rank": "A",
      "question": "使用者責任（【民法715条】）の趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "使用者は被用者の活動によりその事業範囲を拡大し、利益をあげているのであるから、それによる損失をも負担すべき（報償責任）ことにある。"
    },
    "42": {
      "rank": "A",
      "question": "使用者責任（【民法715条】）が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "①被用者が不法行為の一般的成立要件を備えていること、②使用者と被用者との間に使用関係があること、③被用者による加害が「事業の執行について」されること、④使用者に免責事由（【民法715条1項】ただし書）がないことである。"
    },
    "43": {
      "rank": "A",
      "question": "使用者責任（【民法715条】）が認められるための要件のうち、「他人を使用する」（【民法715条1項】本文）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "雇用関係にある必要はなく、指揮命令関係にあればよい。"
    },
    "44": {
      "rank": "A",
      "question": "使用者責任（【民法715条】）が認められるための要件のうち、「事業の執行について」（【民法715条1項】本文）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "A 外形標準説（事実行為につき最判昭39.2.4、取引行為につき最判昭40.11.30、最判昭42.11.2、暴力行為につき最判昭44.11.18、最判昭46.6.22等）＝行為の外形から判断して、職務の範囲内の行為に属するものと認められる場合をも包含するが、相手方が悪意・重過失である場合は、要件を満たさない。\n相手方の信頼保護。\nB 事実的不法行為には外形標準説を適用しないとする説。\n・・・相手方の信頼保護が当てはまるのは取引的不法行為の場合。"
    },
    "45": {
      "rank": "A",
      "question": "「前2項の規定は、使用者又は監督者から被用者に対する求償権の行使を妨げない」（【民法715条3項】）ところ、求償の範囲について説明しなさい。",
      "answer": "判例（最判昭51.7.8）＝原則として全額であるが、信義則上相当と認められる限度に限定される場合がある。\n→事業の性格、規模、施設の状況、被用者の業務の内容、労働条件、勤務態度、加害行為の態様、加害行為の予防若しくは損失の分散についての使用者の配慮の程度等を考慮する。\n①代位責任であるから、全額求償できると考えるのが素直。\n②被用者の不法行為は、労働条件や使用者の危険防止措置の不十分等、使用者に責任の一端がある場合がある。"
    },
    "46": {
      "rank": "A",
      "question": "工作物責任（【民法717条】）の趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "危険性をもった瑕疵ある工作物を支配している以上は、その危険が実現した場合にはその責任を負うべき（危険責任）ことにある。"
    },
    "47": {
      "rank": "A",
      "question": "所有者の工作物責任（【民法717条】）が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "①「土地の工作物」によること、②土地の工作物に設置・保存の瑕疵があること、③瑕疵によって他人に損害が発生すること、④占有者に過失がないことである。"
    },
    "48": {
      "rank": "A",
      "question": "占有者の工作物責任（【民法717条】）が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "①「土地の工作物」によること、②土地の工作物に設置・保存の瑕疵があること、③瑕疵によって他人に損害が発生すること、④占有者に過失があることである。"
    },
    "49": {
      "rank": "A",
      "question": "工作物責任（【民法717条】）が認められるための要件のうち、「土地の工作物」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "判例？＝土地に接着して人工的に作り出されたあらゆる物及びそれと機能的に一体となって危険性を有する物を意味する。\n・・・危険責任の法理からすれば、工作物自体が土地に定着しているかではなく、それが土地の工作物としての機能を有するか否かということを基準とすべき。"
    },
    "50": {
      "rank": "A",
      "question": "工作物責任（【民法717条】）が認められるための要件のうち、「瑕疵」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "通常有すべき安全性を欠いていることをいう。"
    },
    "51": {
      "rank": "A",
      "question": "「数人が共同の不法行為によって他人に損害を加えたときは、各自が連帯してその損害を賠償する責任を負う」（【民法719条1項】前段）ところ、「共同の」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "A 判例（大判大8.11.22、最判昭43.4.23）＝客観的関連共同で足りるが（＝主観的な共同性は不要）、各加害者は独立して一般不法行為（【民法709条】）の要件を満たす必要がある。\n本来は、各人の与えた損害につき、それぞれ別個に責任を負うはずであるところ、それをまとめて共同して責任を負うものとした点に本条の意義があるのだから（「連帯」の部分に本条の意義を認める）、各人が不法行為の要件を具備していることを前提としている。\n（批判）各人の行為と結果との因果関係を立証することは極めて困難。\nB 共同行為と結果との間に因果関係があれば足りるとする見解。\n①共同性が主観的なものである場合（主観的関連共同が認められる場合）は、因果関係が擬制され、反証が許されなくなる。\n②共同性が客観的なものである場合（客観的関連共同が認められる場合）は、因果関係が推定され、反証によって責任を免れることができる。\nC 「強い関連共同性（強い主観的関連共同性と強い客観的関連共同性）」と「弱い関連共同性」を区別する立場。\n①強い関連共同性の場合には、【民法719条1項】前段で処理し、各行為と損害との因果関係が存在するものとみなされる（各不法行為者からの反証を許さない）。\n②弱い関連共同性の場合には、【民法719条1項】後段（類推）で処理し、行為と損害との因果関係が推定される（各行為者からの因果関係不存在の反証を許す）。"
    },
    "52": {
      "rank": "B",
      "question": "債務不履行責任と不法行為責任が同時に成立する場合の両者の関係について説明しなさい。",
      "answer": "請求権競合説（運送契約について最判昭38.11.5）＝一つの事実が両責任の各要件を満たす限り、いずれの効果でも主張できる。\n①契約責任と不法行為責任は、要件と効果の異なる別個の請求権である。\n②債権者（被害者）保護。"
    }
  }
}